\documentclass[a4paper,10pt]{beamer}
\usepackage{ifsttar}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usetheme{ifsttar}
\usetheme{ifsttar2012}
%\usetheme{dolphin}

%
\setbeameroption{show notes} %un-comment to see the notes
%\setbeamertemplate{note page}[plain]% page "simple" pour les notes
%\setbeameroption{show notes on second screen=right}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{biblatex}

%\addbibresource{./biblio}
\bibliography{biblio}



\usepackage{bookman}

\title{Qualité du logiciel}
\author{Georges Mariano}
\institute{IFSTTAR-ESTAS}

\newcommand{\wplogo}{%
\fbox{\includegraphics[width=.05\columnwidth]{Wikipedia-logo}}
}

\newcommand{\wpurl}[1]{%
\url{#1}\hfill{}\wplogo{}
}
\newcommand{\WPlogo}{%
  \flushbottom{\begin{flushright}\wplogo\end{flushright}}
}

\newcommand{\gras}[1]{\fbox{\textbf{#1}}}

\newcommand{\fb}[1]{\fbox{\texttt{#1}}}

\newcommand{\citetitre}[1]{\citetitle{#1}}

\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}
\begin{document}

\maketitle{}


%\tableofcontents{}

% http://fr.wikipedia.org/wiki/Qualit%C3%A9_logicielle

\begin{frame}
  \titlepage{}
\end{frame}

\section{Préambule}

\begin{frame}{Auto-présentation}
  \begin{itemize}
  \item \texttt{Georges.Mariano@ifsttar.fr}
  \item Chargé de Recherches en informatique, génie logiciel
  \end{itemize}
    \small\begin{tabular}{rcl|rcl}
    &  \fb{I} & nstitut &   & \fb{É} &valuation \\ 
    &  \fb{F} &rançais  &  des & \fb{S}& ystèmes\\
des    &  \fb{S} &ciences &  de &\fb{T} & ransport\\
et    &  \fb{T} &echnologies & & \fb{A} & automatisés\\
des    &  \fb{T} &ransports, & et de leur &\fb{S}& sécurité\\
de l' &  \fb{A} &ménagement & \\
et des  &  \fb{R} &éseaux  & \\
    \end{tabular}
    \begin{itemize}
    \item CERTIFER, évaluation des développements de logiciels (formels, critiques, SIL4)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Prise de contact}
  \begin{itemize}
  \item Fiches des noms / courriels
  \item Feuille émargement
  \item Structure du cours (6 x 4 heures)
    \begin{itemize}
    \item Une séance introduction générale (aujourd'hui)
    \item Une introduction au développement rigoureux de logiciels
    \item Une évaluation finale (4h)
    \end{itemize}
  \item Des questions ?
  \item Cours «Contextes de certifications»
  \item Installations machines (Atelier B)
  \end{itemize}
  % \begin{itemize}
  % \item avion, train, centrale
  % \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Objectifs du cours}
  
\begin{itemize}
\item Sensibilisation au rôle du logiciel dans notre quotidien
\item Importance de la «qualité» du logiciel
\item Méthodes de développement des logiciels («Génie logiciel»)
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Le logiciel}

\begin{frame}{Le logiciel}
  \begin{block}{Logiciel}
    Un logiciel est un ensemble d'informations relatives à des traitements effectués automatiquement par un appareil informatique. Y sont incluses les instructions de traitement, regroupées sous forme de programmes, des données et de la documentation. 
%Le tout est stocké sous forme d'un ensemble de fichiers dans une mémoire ou un disque dur.
  \end{block}
  \begin{block}{Appareil informatique}
Un appareil informatique est une machine qui effectue des traitements en fonction d'instructions et de données. Les instructions et les données sont contenues dans un logiciel. Le logiciel est donc un élément indispensable à l'utilisation de tout appareil informatique.    
  \end{block}
\WPlogo{}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le logiciel}
\begin{block}{Apports du logiciel}
\begin{itemize}
\pause{}\item Le logiciel accélère les traitements / calculs
\pause{}\item Le logiciel ne se «lasse» / «fatigue» pas
\pause{}\item Le logiciel résoud des problèmes complexes rapidement
\end{itemize}  
\end{block}
\begin{block}{Évolution}
  \begin{itemize}
\pause{}  \item Remplacement des systèmes mécaniques, automatiques par des systèmes informatiques
\pause{}  \item Diffusion croissante des logiciels dans les activités humaines
  \end{itemize}
  
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Les logiciels}
  \begin{block}{Omniprésence}
    \begin{itemize}
    \item Commerces, énergies, 
    \item Transports (avions, trains, voitures, \ldots)
    \item Domotique, internet
    \end{itemize}
  \end{block}
\pause{}
  \begin{block}{Dépendance}
    \begin{itemize}
    \item Bon fonctionnement du logiciel
    \item ... «qualité»(?) du logiciel
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le logiciel, un produit particulier}

\begin{tabular}{p{.45\columnwidth}||p{.45\columnwidth}}\hline
Voiture & Logiciel \\\hline\hline
Produit palpable & Produit non-palpable («virtuel»)  
\\\hline
Produit manufacturé & Produit «développé»
\\\hline
Décomposition facile  &  Décomposition difficile (réutilisation)
\\\hline
Maintenance par sous-traitance & Maintenance par les développeurs
\\\hline
Procédés industriels & Procédés développement humains\\\hline
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le couple «logiciel / matériel»}

\begin{block}{Indissociables}
  \begin{itemize}
  \item Le logiciel pilote le matériel
  \item Le matériel exécute le logiciel
  \end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Co-évolution}
  \begin{itemize}
  \item Augmentation de la puissance des processeurs
  \item Augmentation des capacités (stockages, débits)
  \item Évolution des interfaces (tactile, optique, stylo, vocale)
  \item Passage à la mobilité (smartphones, tablettes, cartes à puces)
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\section{La crise du logiciel}

\begin{frame}
\frametitle{Le risque logiciel}
\begin{block}{Diffusion massive du logiciel}
  \begin{itemize}
  \item Remplacement des automatismes (systèmes matériels) par des «informatismes» (logiciels)
  \item Internet, «Cloud», «Smartphones»
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Exemples d'échecs}
  \begin{itemize}
  \item Crash Ariane 5
  \item ...
  \item «Bug»(?) de l'an 2000
  \item ...
  \item Système «Louvois»
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quelques «anecdotes»\ldots{}}
  \begin{block}{23 Août 1991}
    \begin{itemize}
    \item Une plate-forme de forage de 100 000 tonnes coule provoquant un séisme de magnitude 3 sur l’échelle de Richter. Coût : 700 millions de dollars
    \end{itemize}
  \end{block}
\pause{}
  \begin{block}{Explication}
    \begin{itemize}
    \item  L’expertise a montré qu’une approximation effectuée dans le logiciel de calcul de la résistance des parois  a conduit à une sous-estimation de 47\% de cette résistance.
    \item Le point de rupture était situé à 65m de profondeur, alors que les calculs sans estimation ont montré que la rupture était probable à partir de 62m. 
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quelques «anecdotes»\ldots{}}
  \begin{block}{25 février 1991, Arabie Saoudite}
    \begin{itemize}
    \item Une horloge logicielle dérive. Bilan : 28 morts, 100 blessés. 
    \end{itemize}
  \end{block}
\pause{}
  \begin{block}{Explication}
    \begin{itemize}
    \item Le logiciel («Patriot») effectuait une erreur d’arrondi lors du calcul du temps, erreur évaluée à 0,000000095 secondes.
\pause{}
    \item Or, le logiciel étant lancé depuis 100 heures, l’erreur finale était de 0,3 secondes. De plus, la vitesse d’un missile étant 1676m/s, l’erreur commise sur la position était de 500m.
\pause{}
   % \item Le bug été détecté le 11 février. Le correctif de ce bug est arrivé le 26 février.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ariane 501 \wplogo{}}  

\begin{block}{4 juin 1996}
  L'échec du vol inaugural de la fusée Ariane 5  a pour origine un défaut dans les appareils d'avionique de la fusée
\end{block}
\pause{}
\begin{block}{Déroulement}
  Lors du décollage, l'appareil informatique qui calculait la position de la fusée en fonction de son accélération ne supporta pas les accélérations d'Ariane 5%, 5 fois plus fortes que celles d'Ariane 4.

  Un dépassement d'entier provoque le crash informatique de l'appareil. Aveuglé, le pilote automatique perdit le contrôle de la fusée, et un dispositif de sécurité provoqua son auto-destruction quelques secondes après le décollage.   
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Ariane 501}
  \begin{block}{Réutilisation!}
    Le système de navigation, utilisé depuis longtemps sur Ariane 4, étant réputé fiable, le Centre national d'études spatiales a demandé de ne pas faire de simulations de vol pour ces appareils, et ainsi économiser 800 000 frs sur le coût des préparatifs.
  \end{block}
  \pause{}
  \begin{block}{Non-régression!}
    Réalisées après la catastrophe, les simulations en laboratoire ont permis de vérifier que l'explosion était inéluctable.
  \end{block}
  \pause{}
  \centering\gras{Est-ce vraiment un «bug» logiciel ?}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Bugs «logiciels»}
%http://www.wired.com/software/coolapps/news/2005/11/69355
  \begin{itemize}
  \item Sonde Mariner (1962)
  \item Pipe-line russe (1982) / Explosion
  \item Therac 25 (1987) / Irradiations (5 morts?)
  \item Buffer overflow  (1988) / Premier virus internet
  \item Générateur de nombre aléatoire Kerberos (1988-1996) / Faille de sécurité
  \item Défaillance du réseau AT\&T (1990) / Coupure réseau pour 60000 personnes
  \item Bug INTEL de division flottante (1993) / Remplacement de CPUs (475 millions \$)
  \item Ping de la mort (1996) / BSOD
  \item Ariane 501 (1996) / Explosion de fusée
  \item Institut National du Cancer, Panama (2000) / Irradiations (8 morts?) 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Proverbe(s)} 

\begin{block}{}
  \begin{quote}
    «L'erreur est humaine, pour une vraie catastrophe, il faut un ordinateur»
  \end{quote}  
\end{block}
\pause{}
\begin{block}{}
  \begin{quote}
     «Ne pensez jamais que ça va marcher au moment où vous en aurez le plus besoin.»
  \end{quote}  
\end{block}
\pause{}
\begin{block}{}
  \begin{quote}
 «Il n’y a pas de langage informatique dans lequel vous ne puissiez écrire de mauvais programme.»
  \end{quote}  
\end{block}
\end{frame}


\section{La terminologie}

\begin{frame}
  \frametitle{Pourquoi une «terminologie» ?}
  \pause{}
  \begin{block}{Pour savoir répondre à ...}
    \centering\gras{À qui la faute ?}
  \end{block}
  \pause{}
  \begin{block}{De manière à ...}
    \centering\gras{Identifier ce qu'il faut corriger}
  \end{block}
\pause{}
\begin{block}{Il faut savoir ...}
  \centering\gras{De quoi parle-t-on ?}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Système}
  \begin{block}{Définition}
    Un système peut être décrit comme un ensemble d'éléments en interaction entre et avec l'environnement dont le comportement global dépend :
\begin{itemize}
\item des comportements  des éléments qui le composent,
\item des interactions entre éléments (interfaces, protocôles, \ldots{})
\item de l'organisation topologique des élémentes (architectures)
\end{itemize}
\end{block}

\small\gras{Un système n'est pas seulement la somme de ses composants}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Sûreté de fonctionnement}
  \begin{block}{Définition}
    \begin{itemize}
    \item « la propriété qui permet aux utilisateurs du système de placer une confiance justifiée dans le service qu'il leur délivre ».
    \item « Au sens large, la sûreté de fonctionnement est considérée comme la science des défaillances et des pannes »
\pause{}
    \item La sûreté de fonctionnement consiste à évaluer les risques potentiels, prévoir l'occurrence des défaillances et tenter de minimiser les conséquences des situations catastrophiques lorsqu'elles se présentent.
    \end{itemize}\citetitre{guideSdF}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Défaillance?}
  \begin{block}{Défaillance / failure}
    Cessation de l'aptitude d'une entité / d'un système à accomplir une fonction requise.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Défaillances (gravités)}
  \begin{block}{Défaillance mineure}
    nuit au bon fonctionnement d'un système en causant un dommage négligeable ou à son environnement sans présenter de risque pour \textsl{l'homme}
  \end{block}
\pause{}
  \begin{block}{Défaillance significative}
    nuit au bon fonctionnement sans causer de dommage notable ni présenter de risque important pour l'homme
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Défaillances (gravités)}
  \begin{block}{Défaillance critique}
    entaîne la perte d'une (ou des) fonction(s) essentielle(s) du système et cause des dommages importants au système en présentant qu'un risque négligeable de mort ou de blessure
  \end{block}
  \pause{}
  \begin{block}{Défaillance catastrophique}
    entaîne la perte d'une (ou des) fonction(s) essentielle(s) du système et cause des dommages importants au système et/ou entraîne la mort ou des dommages corporels
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Une erreur?}
  \begin{block}{Erreur / defect}
    La \textsl{cause} de la défaillance est une erreur affectant une partie de l'état du système 
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Une faute?}
  \begin{block}{Faute / fault}
    La cause de l'erreur est une faute.  
  \end{block}
\pause{}
  \begin{itemize}
  \item court-circuit sur un composant
  \item perturbation électromagnétique
  \item mauvais codage logiciel
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Une panne?}
  \begin{block}{Panne}
    La panne est l'inaptitude d'une entité à accomplir une mission. Une panne résulte d'une défaillance.
  \end{block}
\pause{}
  \begin{itemize}
  \item le train ne roule plus
  \item l'avion ne décolle pas
  \item la centrale ne «chauffe plus»
  \item l'ordinateur ne s'allume plus
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Les systèmes critiques}
\begin{frame}  
\frametitle{Les systèmes «critiques»}
\begin{block}{Définition}
  Un \gras{système critique} est un système dont une défaillance peut avoir des conséquences «dramatiques», non-tolérables. Les conséquences s'expriment surtout en terme de vies humaines, coûts financiers, coûts environnementaux\ldots{}
\end{block}
\pause{}
\begin{block}{Acceptation sociale}
  \begin{itemize}
  \item La notion de «criticité» n'est pas absolue / universelle. Elle dépend d'une tolérance «sociale».
  \item e.g. Le prix d'une vie de pilote d'aviation
  \end{itemize}
\end{block}
\WPlogo{}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Les systèmes «critiques» (2)}
  \begin{block}{Domaines particuliers}
    \begin{description}
    \item[Systèmes de transports] Pilotage (parfois automatique) des véhicules, logiciels embarqués
    \item[Production d'énergie] Gestion des centrales nucléaires
    \item[Soins médicaux] Chaîne de productions de médicaments, appareils à rayonnement ou à dosages
    \item[Systèmes financiers] Paiement électronique, transactions bancaires 
    \item[Applications militaires] Sans commentaire
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Les niveaux de «criticité»}
  \begin{block}{Aviation (DO-178B)}
Un dysfonctionnement du logiciel 
    \small\begin{tabular}{lp{.8\columnwidth}}\hline{}
(Niveau) & provoquerait ou contribuerait à ... \\\hline\hline
      A & une condition de perte catastrophique de l'appareil ;
\\\hline{}
B &  une condition dangereuse ou un dysfonctionnement sévère et majeur de l'appareil ;
\\\hline{}
C & un dysfonctionnement majeur de l'appareil ;
\\\hline{}
D & un dysfonctionnement mineur de l'appareil ;
\\\hline{}
E & aucun impact sur le fonctionnement de l'appareil ou la charge de travail du pilote.
\\ \hline{}
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Quantification / catégorisation}
  \begin{block}{Quantification des risques}
 \small\begin{tabular}{lll}
Fréquent & Plusieurs fois ... &  ($>10^{-3}$) \\    
Probable & Quelques fois & ($<10^{-3}$ à $<10^{-4}$) \\   
Occasionnel & Une fois & ($<10^{-4}$ à $<10^{-5}$) \\   
Faible & Peu probable & ($<10^{-5}$ à $<10^{-6}$) \\   
Improbable & Très peu probable & ($<10^{-6}$ à $<10^{-7}$) \\    
Incroyable & Hautement improbable & ($<10^{-7}$)\\    
  \end{tabular}    
  \end{block}
  \begin{block}{Catégorisation des conséquences}
    \small\begin{tabular}{lll}
Catastrophique & Pertes multiples de vies \\
Critique  & Perte d'une vie \\
Marginal & Blessures graves pour plusieurs personnes \\
Négligeable  & Blessures légères \\
  \end{tabular}  
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Les «Safety Integrity Levels»}
  \begin{block}{SIL}
    \begin{itemize}
    \item Système actionné occasionnellement (intermittent)
    \item Système actionné en permanence (continu)
    \end{itemize}
    \begin{center}
    \small\begin{tabular}{ccc}\hline
SIL & Mode intermittent & Mode continu\\ \hline
1 & ($>=10^{-2} ... < 10^{-1}$) & ($>=10^{-6} ... < 10^{-5}$)
\\
2 & ($>=10^{-3} ... < 10^{-2}$) & ($>=10^{-7} ... < 10^{-6}$)
\\
3 & ($>=10^{-4} ... < 10^{-3}$) & ($>=10^{-8} ... < 10^{-7}$)
\\
4 & ($>=10^{-5} ... < 10^{-4}$) & ($>=10^{-9} ... < 10^{-8}$)
\\\hline
    \end{tabular}
\gras{SIL-4 : Systèmes critiques}
    \end{center}
  \end{block}
\end{frame}

\note{%
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Safety_Integrity_Level}
}
\begin{frame}
  \frametitle{Les «bugs»}
  \begin{block}{Un bug...}
    C'est un insecte ! (véridique)
  \end{block}
  \begin{block}{Plus sérieusement}
    Un \gras{dysfonctionnement}(?) de logiciel
  \end{block}
\pause{}
  \begin{itemize}
  \item fuite de mémoire
  \item erreur de segmentation
  \item dépassement d'entier, de tampon, de pile
  \item situation de compétition (race condition)
  \item interblocage (deadlock)
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{La qualité du logiciel}

\begin{frame}
  \frametitle{La qualité du logiciel}
  \begin{itemize}
  \item Qu'est-ce qu'un logiciel?
  \item Qu'est-ce que la qualité?
  \item Qu'est-ce que la qualité d'un logiciel?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{La «crise» du logiciel}
  \begin{block}{Constat (1960)}
  \begin{enumerate}
  \item Les délais de livraisons sont rarement tenus
  \item La qualité du logiciel ne correspond pas vraiment à l'attente du client
  \item Les modifications après coup coûtent cher
  \item Le logiciel est rarement ré-utilisable
  \end{enumerate}    
  \end{block}
  \begin{block}{Bref}
    En général, on ne sait pas faire correctement du logiciel !
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{La crise en chiffres}
  \begin{block}{Étude «Standish Group» (1995)}
    \begin{itemize}
    \item Échantillon : 8380 projets de développements logiciels
    \item Succés : 16 \%
    \item Problématique : 53 \% 
    \item Abandons : 31 \%
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Constat}
    Le taux de succès décroît
    \begin{itemize}
    \item avec la taille des projets
    \item et la taille des entreprises !
    \end{itemize}

  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Therac-25}
  \begin{block}{}
    Entre 1985 et 1987, plusieurs patients sont décédés ou ont été gravement atteints dans leur santé suite à un bug de dosage d'un appareil médical de radiothérapie. L'appareil, le Therac-25, permet d'envoyer des faisceaux d'électrons, de rayons X ou de lumière (pour éclairer le patient). 
%La puissance d'émission du faisceau d'électrons est 100 fois plus élevée que celle des rayons X. Un logiciel ajuste la puissance de l'émetteur, et un dispositif mécanique / optique permet de produire soit des rayons X, soit des électrons, soit de la lumière. 
Suite à un crash informatique durant le traitement, l'appareil envoyait au patient une dose de rayons X 100 fois supérieure à celle prévue. L'incident se reproduisit plusieurs fois dans divers hôpitaux des États-Unis et passa inaperçu jusqu'au jour où des patients, gravement atteints dans leur santé déposent plainte contre leur hôpital. C'est le bug informatique le plus grave de l'histoire
  \end{block}
\url{http://courses.cs.vt.edu/~cs3604/lib/Therac_25/Therac_1.html}
\end{frame}

\begin{frame}{La «non-qualité d'un logiciel»}
  \begin{description}
  \item[Mauvaises spécifications] Vagues, incomplètes, instables
  \item[Mauvaises estimations]
  \item[Mauvaise répartition des tâches] Organisation inadaptée vis à vis de la complexité du logiciel à développer
  \item[Mauvaise réalisation technique] Codage, tests, documentation
  \item \ldots{}
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}{Humour}

\fbox{\includegraphics[width=.95\columnwidth]{gestion-dun-projet-informatique}}

\end{frame}

\begin{frame}{Produit vs Processus}
  \begin{block}{Le «quoi?»}
    \begin{itemize}
    \item Le produit logiciel développé et tout ce qui le constitue (code, documentation, tests, périphériques)
    \item A-t-on développé le bon logiciel ?
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Le «comment?»}
    \begin{itemize}
    \item Les méthodes et techniques utilisées pour obtenir le produit
    \item A-t-on correctement développé le logiciel ?
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Principe}
    Il est plus probable de développer un bon logiciel en suivant un bon processus.
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Les qualités d'un logiciel}
  \begin{block}{En vrac}
    Complétude, précision, fiabilité, tolérance aux «pannes», facilité d'utilisation, simplicité, extensibilité, compatibilité, portabilité, maintenabilité, \ldots{}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Le génie logiciel}
  \begin{block}{Objectifs}
    \begin{itemize}
    \item Satisfaire le client (par le fournisseur)
    \item Respecter les délais (développement, maintenance)
    \item Respecter les coûts
    \item Atteindre une qualité «supérieure»
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{«Software engineering»}
    Ensemble des méthodes, techniques et outils permettant de maîtriser le processus de développement d'un produit logiciel
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Historique synthétique}  
\begin{description}
\item[Années 1950] Apparition du terme «software engineering»
\item[Années 1960] Constat de la «crise du logiciel»
\item[Années 1980] Aucune méthodologie universelle n'est envisagée («no silver bullet»)
\item[Années 1990] Apparition d'internet, outils RAD («Rapid Application Developement»)
\item[Années 2000] Méthodes semi-formelles, formelles, agiles
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Assurer la qualité du logiciel}
  \begin{itemize}
  \item Assurer que le «niveau» de qualité requis est atteint
  \item Définir des standards de qualité
  \item Définir les procédures/méthodes permettant de les atteindre
  \item Définir une «culture qualité»
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Les normes «qualité»}
  \begin{block}{Qualité du processus}
    \begin{itemize}
    \item ISO 9000-3 norme sur les exigences de l'assurance qualité
    \item ISO/CEI 12207 sur les modèles de processus du cycle de vie
    \item EN-50128 norme sur les logiciels contrôle et protection de trains
    \item \ldots{}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Qualité du produit}
    \begin{itemize}
    \item Norme ISO/CEI 9126 défini les 6 caractéristiques de la qualité (et 21 sous-caractéristiques)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{La norme ISO 9126}
  \begin{block}{ISO 9126  \wplogo{}}
    La norme ISO/CEI 9126 définit un langage commun pour modéliser les qualités d'un logiciel. Le langage de description utilise des termes tels que «facteurs qualité» , «caractéristiques», «sous-caractéristiques» ,«métriques» pour classer de façon arborescente et structurée, sur la base de définitions standardisées, un vocable de plusieurs dizaines de propriétés en "ité" (portabilité, maintenabilité, fiabilité, etc.)
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Indicateurs de la qualité logicielle}
  \begin{block}{Norme ISO 9126}
  \begin{description}
  \item[Capacité fonctionnelle]
  \item[Facilité d'utilisation]
  \item[Fiabilité]
  \item[Performance]
  \item[Maintenabilité]
  \item[Portabilité] 
  \end{description}    
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Validité}
    Aptitude d'un logiciel à remplir exactement ses fonctions, définies par le cahier des charges et les spécifications
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Fiabilité}
    Aptitude d'un composant ou d'un système à accomplir une fonction requise dans des conditions données  pendant un intervalle de temps donné.
  \end{block}
  \begin{block}{Maintenabilité}
    Aptitude d'un système à être maintenu ou rétabli, sur un intervalle de temps donné dans un état dans lequel elle peut accomplir une fonction requise, lorsque la maintenance est accomplie selon les règles.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristique de qualité}
  \begin{block}{Disponibilité}
    Aptitude à être en état d'accomplir une fonctione requise, à un instant donné ou pendant un intervalle de temps (dans des conditions extérieures normales)
  \end{block}
  \begin{block}{Robustesse}
    En ingénierie, la robustesse d'un système se définit comme la « stabilité de sa performance ». Aptitude à fonctionner même dans des conditions «dégradées»
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Systèmes performants fragiles}
    \begin{itemize}
    \item Performants mais uniquement pour une certaine plage réduite de valeurs des paramètres internes ou externes
    \item Ariane 5 / Train InterCity Express (ICE)
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Systèmes performants robustes}
    \begin{itemize}
    \item Performants malgré des conditions externes présentant de larges variations d'amplitude
    \item Avions, TGV, Internet
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{3 juin 1998 \wplogo{}}
  \begin{block}{InterCity Express}
    \centering\fbox{\includegraphics[width=.85\columnwidth]{eschede}}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Intégrité}
    Aptitude d'un code à protéger son code et ses données contre des accès non autorisés
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item On pense ici inévitablement à des comportements de type «virus»
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Réutilisabilité}
    Aptitude d'un logiciel à être ré-utilisé en tout ou partie, dans de nouvelles applications
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item Développement par modules / composant (modularité)
  \item Identification de librairies, «Application Programming Interface» (API)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Compatibilité}
    Facilité avec laquelle un logiciel peut être combiné avec d'autres logiciels
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item Formats des entrées / sorties
  \item Formats de stockage des données
  \item Compatibilité des débits (logiciel+matériel)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Efficacité}
    Utilisation optimale des ressources matérielles
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item Utilisation des espaces mémoires
  \item Utilisation des ressources CPU
  \item Utilisation du temps
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Portabilité}
    Facilité avec laquelle un logiciel peut être transféré sous différents environnement matériels et logiciels
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item Portabilité par recompilation (e.g. 32 bits / 64 bits)
  \item Aspect multi-palteformes (Windows / MacOS / Linux / Androïd / iOS \ldots{})
  \item Environnement à ressources restreintes (logiciels embarqués)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Extensibilité}
    Facilité avec lequel un logiciel se prête à une modification ou à une extension des fonctions qui lui sont demandées
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Vérifiabilité}
    Facilité de préparation des procédures de tests
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item Que doit-on tester ?
  \item Comment définir le(s) test(s)?
  \item Comment interpréter le(s) test(s)?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Caractéristiques de qualité}
  \begin{block}{Facilité d'utilisation}
    Facilité d'apprentissage, d'utilisation de toutes les fonctions proposées, de préparation des données en entrée, d'interprétation des données en sortie, des erreurs éventuelles
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}  
\frametitle{Traductions}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Français} & \textbf{English}
\\
 Sûreté de fonctionnement  
& 
Dependability 
\\
Fiabilité
&
Reliability
\\
Maintenabilité
&
Maintainability
\\
Disponibilité
&
Availability
\\
Sécurité
&
Safety
\\
\gras{FMDS} & \gras{RAMS}
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}{Principes de la qualité}
  
  \begin{description}
  \item[Formalisation des procédures]~\linebreak{}
    \begin{itemize}
    \item «Écrire ce que l'on doit faire»
    \end{itemize}

  \item[Contrôle du respect des procédures] «Vérifier que ce qui est fait est conforme à ce qui est écrit»
  \item[Traçabilité] «Écrire ce que l'on a fait»
  \item[Mesurer la qualité] «Apprécier le satisfaction du client»
  \item[Assurer le retour d'expérience] «Améliorer les procédures de manière continue»
  \item[Séparation des rôles] «Éviter d'être juge et partie»
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Les grands principes}

  \begin{itemize}
  \item Établir/prévoir des politiques de qualité, des objectfifs et des plans
  \pause\item Former, accompagner et aider correctement les développeurs
  \pause\item Mettre en place des analyses statiques du processus de développement
  \pause\item Inspecter, revoir et évluer tous les artefacts produits (code, tests, documentation)
  \pause\item Analyser chaque défaut identifié de manière à éviter qu'il ne se produise à nouveau
  \pause\item Mettre en place un système de  gestion de configuration et de version
  \pause\end{itemize}
\citetitre{Watts}
\end{frame}

\section{Les cycles de vie}

\begin{frame}{Cycle de vie}
  \begin{block}{Naissance, vie \ldots{} et mort}
    Ensemble des tâches nécessaire aux phases de
    \begin{itemize}
    \item spécification, conception, validation
    \item maintenance, mise à jour, évolution
    \item retrait du service
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Cycle de vie}
  \begin{block}{Différentes étapes}
    \begin{description}
    \item[Étude de faisabilité]
    \item[Analyse des besoins]
    \item[Conception générale]
    \item[Conception détaillée]
    \item[Programmation]
    \item[Tests unitaires]
    \item[Tests d'intégration] 
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Cycle de vie}
  \begin{block}{Documentation}
    Documenter le logiciel (code) mais surtout le lien avec les autres documentations
    \begin{itemize}
    \item Documentation interne
    \item Documentation externe
    \item Traçabilité
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Maintenance}
    \begin{itemize}
    \item Maintenance corrective
    \item Maintenance évolutive / Ajout de fonctionnalités 
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Modèles de cycles de vie}
  \begin{block}{Modèle}
    Représentation abstraite des enchaînements possibles entre les différentes phases de la vie du logiciel
  \end{block}
  \begin{block}{Types}
    \begin{itemize}
    \item Cycles linéaires
    \item Cycles itératifs
    \item Cycles avec formalisations
    \item Cycles adaptatifs
    \item \ldots{}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Processus «en V»}
  \fbox{\includegraphics[width=.95\columnwidth]{Cycle_de_developpement_en_v}}
\wplogo{}
\end{frame}


\begin{frame}{«Extreme programming»}
  \begin{block}{Principe}
    La «programmation extrême» (XP) est une méthode plus particulièrement orientée sur l'aspect réalisation d'une application, sans pour autant négliger l'aspect gestion de projet. 
    \begin{itemize}
    \item XP est adapté aux équipes réduites avec des besoins changeants.
    \item XP pousse à l'extrême des principes simples.
    \end{itemize}
  \end{block}
    \fbox{\includegraphics[width=.95\columnwidth]{Extreme_programming}}
\WPlogo{}
\end{frame}

\begin{frame}{«XP», principes simples \& extrêmes}
  \begin{itemize}
  \pause\item La revue de code est faite en permanence (par un binôme)
  \pause\item Les tests seront faits systématiquement avant chaque mise en oeuvre
  \pause\item La conception est faite tout au long du projet (refactoring)
  \pause\item La solution la plus simple est systématiquement privilégiée
  \pause\item L'intégration des modifications est faite plusieurs x jours
  \pause\item Les cycles de dév seront très rapides pour suivre l'évolution des besoins
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{«XP», valeurs fondamentales}
  \small\begin{description}[<+->]
  \item[La communication] Moyen fondamental pour éviter les problèmes. Les activités nécessitent de nombreuses interactions qu'il faut savoir gérer.
  \item[La simplicité] La façon la plus simple d'arriver au résultat est la meilleure. Anticiper les extensions futures est une perte de temps. Une application simple sera plus facile à faire évoluer.
  \item[Le feed-back] Le retour d'information est primordial pour le programmeur et le client. Les livraisons/recette fréquentes permettent de tester/valider les fonctionnalités rapidement.
  \item[Le courage] Savoir remettre en cause l'architecture, le code et donc changer de technique, d'approche\ldots{}
%  \item[Le respect] 
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Processus «Agile»}
  \begin{block}{Développement dirigé par les tests (TDD)}
    Pour chaque fonctionnalité nouvelle est définie par un test.  Le code correspondant doit évidemment passer le test. Les tests sont réjoués systématiquement (non-régression)
  \end{block}
  \begin{block}{Refactorisation}
    Retravailler le code source sans ajouter de fonctionnalité au logiciel, mais en améliorant sa lisibilité de façon à simplifier sa maintenance, ou le rendre plus générique/portable.
  \end{block}
  \begin{block}{Intégration continue}
    Ensemble de pratiques consistant à vérifier à chaque modification de code source que le résultat des modifications ne produit pas de régression dans l'application développée. 
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Refactorisation / Réusinage}
  \begin{block}{Niveaux}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Présentation (stylistique)
    \item Algorithmique (non-régression!)
    \item Relocalisation (procédures, classes)
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Activités}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Suppression de «code mort»
    \item Ajout d'«assertions»
    \item Renommage, commentaires et documentation
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Intégration continue}
  \begin{block}{Les pratiques}
    \begin{itemize}
    \item Maintenir un dépôt unique de code source versionné
    \item Automatiser les compilations
    \item Automatise les tests (d'intégration)
    \item Les dév. déposent (commit) quotidiennement leur code
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% \begin{frame}{CMM I}
  
% \end{frame}

\section{Le test de logiciel}

\begin{frame}
\frametitle{Objectifs}
\begin{itemize}
\item C'est quoi un test?
\item Présenter les activités de tests
\item Donner les différents types de tests
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Un cas de test}
  \begin{block}{Définition}
    Donnée de l'état de départ du logiciel, de l'action testée, et de l''état d'arrivée attendu du logiciel
  \end{block}
  \begin{block}{«Fiche» de test}
    \begin{itemize}
    \item Identification (unique)
    \item Conditions nécessaires avant le test
    \item Description du test / «scénario» de test
    \item Résultats attendus \& Résultat obtenus
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quoi tester ?}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Le débit des données
  \item Les valeurs des données
  \item Les erreurs sur les données
  \item Les paramètres de configuration
  \item Le nombre de processus simultanée
  \item Les défaillances matérielles
  \item Les défaillances réseaux
  \item Les erreurs de l'opérateur
  \item Les changements de versions
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Le processus de test}
  \begin{itemize}
  \item Préparations des tests
  \item Jeux de tests, oracles(!)
  \item Déroulement, campagne de tests
  \item Les testeurs ne sont pas développeurs
  \end{itemize}
  \begin{block}{Attention!}
    Le test ne donne aucune garantie sur \textbf{l'absence} d'erreurs
  \end{block}
\end{frame}



\begin{frame}{Tests «boîte noire»}
  \begin{block}{Principe}
    Les tests sont définis sans connaîtres les mécanismes internes de la cible du test (logiciel)
  \end{block}
  \begin{block}{Cible}
    \begin{itemize}
    \item Pas d'accès au code
    \item Les tests portent sur le fonctionne «externe», entrées \& sorties 
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Tests «boîte blanche»}
  \begin{block}{Principe}
          Les tests sont définis selon les mécanismes internes de la cible du test (logiciel)
  \end{block}
  \begin{block}{Cible}
    \begin{itemize}
    \item L'accès au code source est nécessaire
    \item Les tests permettent de valider les algorithmes, traitements internes
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Test unitaire}
  \begin{block}{Principe}
    Les tests portent sur des blocs «unitaires» constituant la cible de test (logiciel). Les blocs sont généralement des fonctions élémentaires, des classes ou des méthodes\ldots{}
  \end{block}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item Les tests unitaires sont déduis («facilement») des spécifications du logiciel
    \item Les tests unitaires sont donc des tests «fonctionnels»
    \item Le déroulement des tests unitaires peut être généralement automatisé
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Tests d'intégration}
  \begin{block}{Principe}
    Les tests s'intéressent à l'intégration des composants (unitaires) précédemment testés (tests unitaires)
  \end{block}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item La compatibilité entre le logiciel est son environnement d'exploitation (logiciel, matériel, système) est ici validée.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Tests systèmes}
  \begin{block}{Principe}
    \begin{itemize}
    \item En boîte noite
    \item Spécifications non-fonctionnelles
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item Performance(s)
    \item Résistance au stress
    \item Résistance à la charge
    \item Utilisabilité
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Tests \ldots{}}
  \begin{block}{Tests d'acceptation}
    \begin{itemize}
    \item Ensemble de tests définis par le client pour qu'il accepte le produit. Acceptatin appelée «recette»
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Tests de (non)régression}
    \begin{itemize}
    \item L'ajout ou modification d'une fonctionnalitée préserve l'ensemble des fonctionnalités précédentes («non-régression»)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple minuscule}

\begin{verbatim}
class Calculator {
     public int add(int x, int y)  
            { return x + y ;}
     public int multi(int x, int y)
            { return x * y ;}
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple minuscule}
\begin{verbatim}
// tester la classe
      public class CalculatorTest { 
// tester l’addition
      public int addTest(){ 
// valeurs en entrée 
      Calculator calc = new Calculator(); 
      int a = 15; int b = 18; 
      int c = calc.Add(a,b); 
// comparaison résultat attendu et résultat actuel 
    assertEquals(33, c);
  }
}
\end{verbatim}
\end{frame}

% \begin{frame}{«Exercices»}
%   \begin{itemize}
%   \item Systèmes de sauvegarde de données. Quels tests envisagez-vous?
%   \end{itemize}
% \end{frame}


\begin{frame}{Programmation par contrat}

  \begin{block}{Principe}
    Exprimer ce qui doit être vrai durant l'exécution d'un logiciel. Cette expression se fait sous la forme d'assertions.
  \end{block}
  \begin{block}{Langages}
    Certains langages permettent ce type de programmation 
    \begin{itemize}
    \item Eiffel
    \item Spark Ada, Ada 2012
    \item JML/Java
    \item OCL/UML, Praspel/PHP\ldots{}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Assertions}
  \begin{block}{Principe}
    Propriété/condition portant sur les éléments du code (variables, valeurs) dont la vérification permet d'établir si le logiciel se comporte correctement ou non.
  \end{block}
  \begin{block}{Types}
    \begin{description}
    \item[Précondition] La condition doit être vérifié avant l'exécution des traitements
    \item[Postcondition] La condition doit être vérifié après l'exécution des traitements
    \item[Invariant] La condition est toujours validée (au moins aux endroits spécifiés)
    \end{description}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple}
  \begin{block}{Calcul de $result$, racine carrée de $x$}
    \begin{itemize}
    \item Précondition : $x >= 0$
    \item Postcondition : $result >=0$ et $result \times result = x$
    \item Invariant ? À voir selon l'algorithme de calcul utilisé.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Des approches complémentaires}

\begin{frame}{Approches complémentaires}
    \begin{block}{L'analyse statique}
      Analyser semi-automatiquement le code du logiciel afin de détecter/prévenir \textsl{a priori} ses défauts
    \end{block}
    \begin{block}{Les métriques}
      Quantifier numériquement des indicateurs censés représentés les bonnes caractéristiques d'un logiciel
    \end{block}
    \begin{block}{Les méthodes semi-formelles}
      Proposer des modèles structurés pour représenter le système à développer avant de le coder
    \end{block}
    \begin{itemize}
    \item Autres cours ?
    \end{itemize}
  \end{frame}
  
%\section*{L'analyse statique}

%\section*{Les métriques}

%\section*{Les méthodes semi-formelles}



\nocite{*}

\section*{Références}
%\bibliography{biblio}
\begin{frame}
\printbibliography{}  
\end{frame}

\begin{frame}{Capability Maturity Model}
  \begin{block}{Origine}
    Développé par le Software Engineering Institute de l'université Carnegie Mellon, initialement pour appréhender et mesurer la qualité des services rendus par les fournisseurs de logiciels informatiques du Département de la Défense US (DoD)
  \end{block}
  \begin{block}{Objectif}
    Employé largement par les entreprises d'ingénierie informatique, les Directeurs des systèmes informatiques et les industriels pour évaluer et améliorer leurs propres développements de produits
  \end{block}
  \centering\gras{Document de plus de 600 pages}
\WPlogo{}
\end{frame}

\begin{frame}{La maturité}
  \begin{block}{}
    D'après la définition donnée dans le CMMI, la maturité d'une organisation est le degré auquel celle-ci a déployé explicitement et de façon cohérente des processus qui sont documentés, gérés, mesurés, contrôlés et continuellement améliorés.
  \end{block}
  \begin{block}{}
    Un \gras{niveau de maturité} (Maturity Level) correspond à l'atteinte d'un niveau de capabilité uniforme pour un groupe de processus. Un niveau de capabilité (Capability Level) mesure l'atteinte des objectifs d'un processus pour le niveau donné.
  \end{block}
\centering{Le CMM défini 5 niveaux de maturité}
\end{frame}

\begin{frame}{CMM Niveau 1}
  \begin{block}{«Initial»}
     Le résultat final est imprévisible
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{CMM Niveau 2}
  \begin{block}{«Managed» / Discipliné}
    les activités et produits (techniques et de gestion, intermédiaires et finaux) sont maîtrisés par le projet.
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item les activités sont planifiées
  \item les rôles et responsabilités sont connu(e)s
  \item les acteurs sont compétents et disposent des ressources adéquates
  \end{itemize}
gestion des exigences / planification / métriques / assurance qualité
\end{frame}

\begin{frame}{CMM Niveau 3}
  \begin{block}{«Defined» / Ajusté}
     L’organisation dispose d’un ensemble de processus standards qui sont ajustés par chaque projet, selon le contexte client propre, avec des règles fixées par l'organisation
  \end{block}
  \begin{itemize}
  \item Perfectionnement de la gestion de projet
  \item Ingénierie des exigences, de l'expression des besoins
  \item «Personnalisation» de la gestion de projet
  \item Capitalisation de l'expérience d'un projet à un autre
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{CMM Niveau 4}
  \begin{block}{«Quantitatively managed» / }
    Les processus clés sont sous contrôle statistique (surveillance d’indicateurs quantitatifs, et actions correctrices si dérives)
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{CMM Niveau 5}
  \begin{block}{«Optimizing» / }
    L’organisation est dans une boucle permanente d’optimisation (réduction des causes communes de variation)
  \end{block}
\end{frame}


\section{Qualité en  Java}

\begin{frame}{Qualité en Java}
\pause{}
  \begin{block}{Documentation}
    Génération automatique de documentation par l'outil JavaDoc
    \begin{itemize}
    \item \wpurl{http://fr.wikipedia.org/wiki/Javadoc}
    \end{itemize}
  \end{block}
\pause{}
  \begin{block}{Tests unitaires}
    Campagne de tests unitaires par l'outil JUnit
    \begin{itemize}
    \item \wpurl{http://fr.wikipedia.org/wiki/JUnit}
    \end{itemize}
  \end{block}
\pause{}
  \begin{block}{Programmation par contrat}
Ajout d'assertations (annotations) par l'outil JavaML
    \begin{itemize}
    \item \wpurl{http://fr.wikipedia.org/wiki/JavaML}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Portail(s) dédié(s) «Qualité»}
  \begin{block}{Squale}
Il existe des plateformes/portails dédiés à l'évaluation de la qualité de logiciels intégrés dans le(s) dépôt(s)
    \begin{itemize}
    \item \url{squale.org} (/ Java!)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
